

\section{Justificativa}

A relevância deste sistema é evidenciada pela crescente demanda por serviços de orientação personalizados e acessíveis. Ao simplificar o acesso a informações pertinentes e oferecer orientação personalizada, o sistema não apenas preenche uma lacuna crítica nos recursos de auxílio à escolha profissional disponíveis, mas também contribui para a capacitação dos estudantes em tomar decisões mais alinhadas com suas habilidades e interesses.

\section{Objetivo Geral}

Este projeto tem como objetivo geral auxiliar na democratização do acesso à informação sobre carreiras e educação superior e técnica, contribuindo para reduzir a defasagem de acesso de jovens de classe baixa às universidades e instituições técnicas públicas. Além disso, visa proporcionar aos jovens da rede pública as informações necessárias para planejar seu futuro com maior segurança e confiança.

\section{Objetivos Específicos}

A fim de alcançar nosso objetivo geral, foram definidos os seguintes objetivos específicos:

\begin{itemize}
    \item Reconhecer e mapear as dificuldades enfrentadas pelos alunos na obtenção de informações sobre o acesso ao ensino superior e técnico público.
    \item Desenvolver e aplicar um teste vocacional para ajudar os estudantes a identificarem suas afinidades e potenciais áreas de atuação.
     \item Analisar o grau de empregabilidade das profissões relacionadas aos cursos recomendados, fornecendo uma visão clara sobre as perspectivas de carreira.
    \item Oferecer informações detalhadas sobre políticas de permanência e cotas, auxiliando os estudantes a entender como ingressar e se manter nas instituições de ensino.

\end{itemize}

