
\chapter{METODOLOGIA}
\label{fases-da-disciplina}

Para abordar o desafio do acesso ao ensino superior e técnico para jovens de baixa renda, este projeto adota uma metodologia integrada que combina revisão teórica, desenvolvimento prático e validação da aplicação proposta. Inicialmente, será realizada uma revisão bibliográfica aprofundada sobre o acesso ao ensino superior, com foco nos desafios enfrentados por estudantes de escolas públicas, além de uma análise do modelo tipológico de John Holland e suas implicações para a orientação vocacional. Essa revisão fornecerá a base teórica necessária para a definição das funcionalidades da plataforma Vocco.

Na sequência, será conduzida uma análise das necessidades dos usuários, utilizando dados existentes, relatórios acadêmicos e estatísticas públicas sobre as barreiras enfrentadas no acesso ao ensino superior e técnico. A partir dessas informações, será desenvolvido um protótipo da aplicação, adotando uma abordagem ágil que permita um desenvolvimento iterativo e flexível, com revisões contínuas ao longo do processo. Após a entrega do protótipo na fase de prova de conceito (\ac{poc}), serão implementadas as funcionalidades utilizando as linguagens de programação escolhidas, com base nas dificuldades e nas necessidades identificadas nos estudos prévios.

Por fim, serão realizados testes piloto com um grupo selecionado de usuários para avaliar a eficácia da aplicação e sua aderência às necessidades reais dos estudantes. O feedback obtido durante esses testes fornecerá subsídios para ajustes e refinamentos contínuos, assegurando que a plataforma atenda de maneira eficaz às necessidades dos jovens de baixa renda e, assim, contribua significativamente para a melhoria do acesso ao ensino superior.


\section{Teste Vocacional}

A plataforma oferece um teste vocacional interativo com 30 afirmações, onde o estudante é convidado a avaliar o seu nível de identificação com cada uma delas. Para facilitar a compreensão e interação, as opções de resposta são apresentadas por meio de emojis, variando de 1 a 5, que representam diferentes intensidades de concordância ou identificação. Após a realização do teste, o sistema utiliza um algoritmo de compatibilidade para identificar o perfil vocacional primário e secundário do estudante, com base na teoria vocacional de John Holland. A partir desses perfis, a plataforma recomenda três cursos relacionados a cada um deles, oferecendo ao usuário opções alinhadas aos seus interesses e habilidades. Além disso, a plataforma permite que o estudante acesse diretamente as instituições que oferecem os cursos recomendados, proporcionando uma experiência completa e personalizada de orientação profissional.

\section{Escala de Likert }

A escala utilizada no teste vocacional segue o modelo de Likert, onde os estudantes avaliam suas concordâncias com as afirmações apresentadas, variando em uma escala de 1 a 5. Cada valor da escala corresponde a um nível de identificação com a afirmação proposta, sendo 1 o mínimo de identificação e 5 o máximo de identificação, representados por emojis para facilitar a interpretação. O estudante escolhe o número que melhor reflete o quanto ele se sente conectado com cada afirmação, permitindo que sua percepção seja captada de forma precisa. A escala de Likert é amplamente utilizada em pesquisas e testes psicológicos devido à sua simplicidade e eficácia em captar nuances de opinião e percepção. Neste contexto, ela permite que o estudante expresse com clareza o grau de afinidade com as afirmações, contribuindo para uma análise detalhada dos perfis vocacionais e, consequentemente, para recomendações mais assertivas de cursos e instituições. 

\chapter{REVISÃO BIBLIOGRÁFICA}

Para a elaboração da revisão bibliográfica, foram estudados temas essenciais relacionados ao tema do nosso projeto, que são: a escolha profissional, orientação vocacional e acesso ao ensino superior. Sobre o primeiro, destaca-se a importância crucial da escolha da carreira durante a transição do ensino médio para a vida adulta. A pesquisa de Lopes (\citeyear{lopes2022fim}) e Brito (\citeyear{lopes2022fim}) revela que fatores como situação financeira e influência familiar desempenham papéis significativos nesse processo, enquanto os desafios socioeconômicos podem limitar as opções dos jovens.

Em relação ao segundo tópico, serão explorados os testes vocacionais como ferramentas valiosas na orientação profissional. O modelo proposto por Holland é discutido, destacando como os diferentes tipos de personalidade estão ligados a áreas específicas de interesse e trabalho. Nossa pesquisa ressalta a importância de considerar os estilos interpessoais ao orientar indivíduos em suas escolhas de carreira, reconhecendo que as tipologias de personalidade não são rígidas, mas fornecem uma estrutura útil para compreender a complexidade individual.

Por fim, será abordado a desigualdade no acesso ao ensino superior no contexto brasileiro. Apesar dos avanços na universalização do ensino fundamental e médio, ainda persistem barreiras socioeconômicas e raciais significativas. Destaca-se a importância de políticas públicas para promover o acesso e a qualidade da educação, especialmente no ensino médio, como um meio crucial para democratizar o acesso ao ensino superior.



\section{O processo de escolha profissional para jovens do Ensino Médio}

A transição do ensino médio para a vida adulta é uma fase repleta de desafios, e a escolha da carreira profissional é uma das decisões mais impactantes que os jovens enfrentam durante esse período, uma escolha que muitas vezes não é estudada com a profundidade necessária. O artigo conduzido por Talisson de Sousa Lopes (\citeyear{lopes2022fim}) e Sônia Christo Aleixo A. Brito (\citeyear{lopes2022fim}) oferece análises valiosas sobre os fatores que influenciam essa escolha. A pesquisa, realizada com 78 alunos do terceiro ano do ensino médio, busca compreender os motivadores e influenciadores por trás das decisões de carreira desses jovens \cite{lopes2022fim}.

Inicialmente, o estudo revela que a situação financeira é um dos principais impulsionadores para os jovens buscarem uma colocação no mercado de trabalho ou ingressarem em cursos profissionalizantes ou superiores. Essa busca por melhores oportunidades é frequentemente encorajada pelos pais e familiares dos estudantes.
Além disso, a pesquisa revela que a maioria dos participantes está na faixa etária de 16 a 19 anos, uma fase em que a pressão para definir o futuro profissional é intensa. Um aspecto interessante levantado pelo estudo é que muitos alunos já têm uma ideia clara sobre seu futuro profissional após a conclusão do ensino médio, sendo que grande parte deles expressa o desejo de cursar uma faculdade para alcançar suas aspirações profissionais \cite{lopes2022fim}.

No entanto, a pesquisa também destaca os desafios enfrentados pelos jovens nesse processo. A necessidade financeira surge como um fator limitante, levando alguns estudantes a aceitarem empregos que não correspondem às suas aspirações, comprometendo suas oportunidades de crescimento profissional \cite{lopes2022fim}. Além disso, as condições socioeconômicas das famílias dos alunos impactam diretamente seu desempenho acadêmico, conforme evidenciado por estudos anteriores citados no artigo.

A influência familiar na escolha da profissão também é ressaltada, com muitos alunos seguindo carreiras que se alinham aos interesses de seus pais  \cite{lopes2022fim}. Isso evidencia a dificuldade dos jovens em definir uma carreira própria, especialmente quando enfrentam barreiras de acesso à informação durante essa fase de transição.


\section{Testes Vocacionais como Ferramenta de Orientação Profissional}

Os testes vocacionais têm sido amplamente utilizados como uma ferramenta de orientação profissional, auxiliando os jovens na identificação de suas habilidades, interesses e aptidões. Pesquisas evidenciam que a aplicação de testes vocacionais pode contribuir significativamente para a tomada de decisão dos estudantes em relação à escolha da carreira e do curso universitário. Além disso, esses testes podem ajudar a reduzir a evasão universitária, direcionando os alunos para áreas de maior afinidade e interesse.

O modelo tipológico de personalidades vocacionais proposto por Holland (\citeyear{holland1997making}) tem sido fundamental na pesquisa e prática de avaliação de interesses ao longo das últimas décadas \cite{de2006relaccao}. Holland postula que os interesses vocacionais são uma expressão da personalidade, e que pessoas dedicadas a uma mesma ocupação tendem a possuir personalidades similares. Seu modelo identifica seis tipos de personalidades: realista (R), investigativo (I), artístico (A), social (S), empreendedor (E) e convencional (C). Esses tipos de personalidades criam ambientes físicos e interpessoais distintos, que podem ser categorizados pela tipologia RIASEC. Cada tipo de ambiente tem estratégias preferidas de solução de problemas e estilos de interação interpessoal específicos \cite{holland1997making}. 

Magalhães (\citeyear{magalhaes2004relacao}) e Martins (\citeyear{martins1978psicologia}) forneceram descrições recentes dos seis tipos de personalidades vocacionais, enquanto Magalhães (\citeyear{de2006relaccao}) ofereceu uma revisão extensa do estado atual das pesquisas sobre o modelo. Essas pesquisas destacam a importância do modelo de Holland na compreensão das relações entre personalidade, trabalho e desenvolvimento de carreira. Os resultados sugerem que os diferentes tipos vocacionais estão de fato associados a padrões distintos de comportamento interpessoal. Por exemplo, os tipos Artísticos tendem a exibir um estilo mais voltado para a originalidade e a expressão pessoal, enquanto os tipos Realistas são mais reservados e avessos à interação social. Essas descobertas são consistentes com as descrições feitas por Holland sobre as características de cada tipo.

Além disso, os estudos destacam a importância de considerar os estilos interpessoais ao orientar indivíduos em suas escolhas de carreira. Em vez de simplesmente vincular os interesses vocacionais a ocupações específicas, deve-se procurar entender como nossos interesses refletem metas e valores pessoais e como essas características são expressas no ambiente de trabalho.  No entanto, estudos reconhecem que as tipologias de personalidade têm suas limitações e não devem ser vistas como rígidas ou definitivas. Em vez disso, elas fornecem uma estrutura útil para entender as semelhanças e diferenças entre as pessoas, enquanto ainda reconhecem a complexidade e a individualidade de cada caso.


\section{Desigualdade no acesso ao ensino superior}

O acesso à educação é um tema fundamental em qualquer sociedade, refletindo diretamente no desenvolvimento humano e socioeconômico de um país. No Brasil, país marcado por profundas desigualdades sociais e econômicas, a análise desse acesso, especialmente no que tange ao ensino superior, revela tanto avanços quanto desafios persistentes. Nos últimos anos, o debate sobre o acesso à educação no Brasil tem ganhado relevância tanto nas esferas acadêmicas quanto nas políticas públicas. Neste contexto, o estudo conduzido por Cibele Yahn (\citeyear{de2012acesso}) oferece uma análise sobre essa questão, destacando os principais aspectos que influenciam o acesso à educação e apontando para a necessidade de políticas públicas eficazes para promover uma verdadeira democratização do ensino.

Andrade (\citeyear{de2012acesso}) começa por contextualizar o cenário educacional brasileiro, ressaltando a transformação significativa que ocorreu a partir dos anos 90, com a universalização do ensino fundamental e o aumento substancial das matrículas no ensino médio e superior. Entretanto, apesar desses avanços, a autora destaca que o acesso ao ensino superior ainda é limitado, especialmente quando comparado a países mais desenvolvidos.

Um dos aspectos mais importantes da análise é a diferenciação entre os jovens que acessam o ensino superior e aqueles que não conseguem, com base em variáveis como renda familiar e raça/cor autodeclarada. Os resultados obtidos evidenciam as desigualdades socioeconômicas e raciais persistentes no sistema educacional brasileiro, mostrando que os jovens mais pobres e os autodeclarados não brancos enfrentam maiores dificuldades de acesso  \cite{de2012acesso}.

A autora também aborda o atraso escolar como uma barreira significativa para o acesso ao ensino superior, destacando que uma parcela considerável dos jovens brasileiros não possui os requisitos educacionais formais para ingressar nesse nível de ensino, ou seja, possuem o ensino fundamental e/ou médio incompleto. Além disso, a análise da evolução do acesso à educação ao longo dos anos revela tanto avanços quanto desafios, ressaltando a necessidade de ampliar o acesso e melhorar a qualidade da educação básica.

Outro aspecto analisado foi a relação entre renda familiar, raça/cor autodeclarada e acesso à educação. Os dados apresentados pela autora demonstram claramente que as desigualdades no acesso ao ensino superior são fortemente influenciadas pela renda familiar, mas também têm uma dimensão racial importante, com os jovens não brancos enfrentando maiores obstáculos de acesso.

Por fim, Andrade (\citeyear{de2012acesso}) destaca a importância de políticas públicas voltadas para a promoção do acesso e da qualidade da educação, especialmente no ensino médio, como uma estratégia fundamental para aumentar o acesso ao ensino superior. A análise dos resultados do \ac{enem} é apresentada como um indicador crucial do nível de aprendizado dos jovens e da demanda qualificada para o ensino superior, destacando a necessidade de investimentos contínuos na melhoria do ensino básico para promover uma verdadeira democratização do acesso à educação no Brasil.
