\chapter{Introdução}
Ao longo dos anos, a tecnologia tem ampliado sua presença na vida de jovens e estudantes, participando também da sua vida educacional. Para Alves (\citeyear{alves2022tecnologia}), ela faz parte das grandes transformações que estão ocorrendo na educação, pois incorpora no ambiente educacional o acesso diversificado de informações e ferramentas digitais que podem ser utilizadas para gerar conhecimento. 

Essa realidade, abre caminho para a utilização de recursos tecnológicos como aliados no processo de escolha de carreira, apoiando na identificação e planejamento dos passos em direção ao futuro profissional, apresentando grande relevância para alunos de escola pública, inclusive no contexto de busca de cursos do ensino superior. Para esses alunos é importante ter conhecimento de opções que se apresentem mais viáveis e acessíveis em decorrência de sua condição socioeconômica, já que as famílias de menores faixas de renda têm na escola pública uma das poucas alternativas para a escolarização de seus filhos \cite{matos2012impacto}.

Contudo, em contraponto a esse cenário, mesmo que os estudantes de escola pública representem a maioria dos estudantes do ensino médio, os alunos da rede pública ainda são uma minoria no ensino superior \cite{alvarenga2012desafios}, sendo que os motivos variam entre as altas relações candidato/vaga das universidades públicas, falta de recursos financeiros para arcar com o ensino superior privado, dentre outros fatores como a dificuldade do acesso à informação à respeito de como entrar e se manter nas universidades públicas.

Além disso, apesar da quantidade de recursos digitais disponíveis, há uma carência de sites que consolidam informações vocacionais e de carreira, que atendam às especificidades dos alunos provenientes do sistema público de ensino. Essa falta de equilíbrio entre a orientação disponível e a realidade do indivíduo pode resultar em escolhas de carreira mal informadas e desconhecimento acerca de políticas afirmativas, fundamentais para assegurar o acesso ao ensino superior, perpetuando um ciclo de desinformação e  privando esses alunos do acesso ao ensino superior.

Nesse cenário, a Vocco surge como uma plataforma dedicada a atender as necessidades dos alunos de escolas públicas que buscam orientações sobre o ensino técnico e superior. A plataforma disponibilizará diversas informações sobre as \ac{ies}  públicas brasileiras e intituições de ensino técnico, incluindo formas de ingresso, meios de contato, endereços, políticas de cotas e programas de permanência estudantil. Esses auxílios são essenciais para que os alunos possam se manter durante o curso, ou graduação. Além disso, a Vocco oferecerá um teste vocacional para ajudar os alunos do ensino médio a escolherem a carreira mais adequada para seguir. A concepção e desenvolvimento da Vocco foram orientados por uma análise cuidadosa da literatura existente e por um processo iterativo, assegurando que a plataforma ofereça recursos relevantes e adequados às necessidades dos usuários.


\input{geral-introducao-objetivos-principios}
\input{geral-introducao-visao-geral}
% \input{geral-introducao-papeis}
% \input{geral-introducao-avaliacoes}
% \input{geral-introducao-comunicacao}

